<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<resources>
    <string name="app_name">Коломия: путівник і маршрути</string>

    <string name="action_about">Про додаток</string>
    <string name="places_list">Список локацій</string>
    <string name="rate_app">Оцінити додаток</string>

    <string name="popular">Популярні</string>
    <string name="monuments">Пам"'"ятники</string>
    <string name="architecture">Архітектура</string>
    <string name="religion">Релігія</string>
    <string name="museums">Музеї</string>

    <string name="routes">Маршрути</string>
    <string name="routes_btn">Маршрути</string>
    <string name="btn_routes">Маршрут</string>
    <string name="locatios_btn">Локації</string>
    <string name="send_messege">Написати листа</string>

    <string name="vodograi_liubovi">Водограй любові</string>
    <string name="stud_skver">Cтудентський сквер</string>
    <string name="sh_ozero">Шевченківське озеро</string>
    <string name="kliashtor">Джерело «Kляштор»</string>
    <string name="miske_ozero">Міське озеро</string>
    <string name="muz_pys">Музей писанкового розпису</string>
    <string name="fontan">Фонтан біля ринку</string>
    <string name="ratusha">Коломийська ратуша</string>

    <string name="park_skulptur">Парк скульптур «7 чудесних писанок»</string>
    <string name="pam_frank">Пам"'"ятник Іванові Франку</string>
    <string name="pam_band">Пам"'"ятник Степану Бандері</string>
    <string name="pam_sh_1">Пам"'"ятник Тарасові Шевченку (середмістя)</string>
    <string name="pam_grush">Пам"'"ятник  Михайлу Грушевському</string>
    <string name="pam_irch">Пам"'"ятник Мирославу Ірчану</string>
    <string name="pam_tryl">Пам"'"ятник Кирилу Трильовському</string>
    <string name="pam_sh_2">Пам"'"ятник Тарасові Шевченку (парк)</string>
    <string name="pam_borciam">Пам"'"ятник Борцям за незалежну Україну</string>
    <string name="pam_druk">Пам"'"ятник друкарству Коломиї</string>
    <string name="pam_mickev">Пам"'"ятник Адаму Міцкевичу</string>
    <string name="pam_chornobyl">Пам"'"ятник жертвам Чорнобильської трагедії</string>
    <string name="pam_afgan">Меморіальний комплекс загиблим воїнам-афганцям</string>
    <string name="pam_radiansk">Меморіал воїнам Радянської армії</string>
    <string name="pam_znak">Пам"'"ятний знак на місці зруйнованого пам"'"ятника Шевченку</string>
    <string name="pam_zertvam">Пам"'"ятник жертвам фашизму</string>
    <string name="pam_fedchuk">Пам"'"ятник Андрієві Федчуку</string>
    <string name="pam_pavlovu">Пам"'"ятник Івану Павлову</string>
    <string name="pam_maria">Пам"'"ятник-статуя Пречистої Діви Марії</string>
    <string name="pam_kit">Пам"'"ятник котові Ґудзику</string>
    <string name="pam_oleni">Скульптурна композиція «Родина оленів»</string>

    <string name="sobor_kp">Кафедральний собор Преображення Господнього УПЦ КП</string>
    <string name="sobor_myh">Собор святого Архистратига Михаїла</string>
    <string name="sobor_yosaf">Церква святого священомученика Йосафата</string>
    <string name="kostek_loyoly">Костел святого Ігнатія Лойоли</string>
    <string name="sobor_katol">Kатедральний собор Преображення Христового</string>
    <string name="cerkva_blago">Церква Благовіщення Пречистої Діви Марії</string>
    <string name="cerkva_mykoly">Церква Святого Миколи Чудотворця</string>
    <string name="synagoga">Синагога</string>
    <string name="sobor_mp">Миколаєво-Успенський собор УПЦ МП</string>
    <string name="cerkva_baptystiv">Церква Євангельських християн-баптистів</string>

    <string name="muzei_hutsul">Національний музей народного мистецтва Гуцульщини та Покуття імені Й. Кобринського</string>
    <string name="muzei_istorii">Музей історії міста Коломиї</string>
    <string name="svitovyd">Мистецький центр Світовид</string>

    <string name="school3">Загальноосвітня середня школа І-ІІІ ступенів №3</string>
    <string name="school1">Cпеціалізована школа I-III ступенів №1 імені В.Стефаника</string>
    <string name="gimnazia">Гімназія імені М. Грушевського</string>
    <string name="teatr">Коломийський академічний обласний український драматичний театр імені Івана Озаркевича</string>
    <string name="nardim">Палац культури «Народний дім»</string>
    <string name="sokil">Будинок польського гімнастичного товариства «Сокіл»</string>
    <string name="vokzal">Залізничний вокзал</string>
    <string name="school9">Коломийський навчально-виховний комплекс №9 «Школа-природнично-математичний ліцей»</string>
    <string name="goncharna">Цісарсько-королівська гончарна школа</string>

    <!--опис-->

    <string name="aboutapp">«Коломия: путівник і маршрути» (v 1.0). © М.В. Троць, 2018 \n \n
        Якщо ви бачите, що контент, який використано в додатку, порушує чиїсь авторські права, повідомте нам на електронну пошту. \n\n

        У описі локацій використані матеріали з ресурсів: \n
        - публікації і телепередачі краєзнавця Василя Нагірного; \n
        - Вікіпедія (https://uk.wikipedia.org); \n
        - старі фото взято з ресурсу https://www.skyscrapercity.com/; \n\n

        Переклад англійської і польської мовних версій здійснювався сервісом https://translate.google.com \n\n

        Якщо ви знаєте цікаві місця, які ще не додані у застосунок - напишіть нам про них на електронну пошту."</string>
    <string name="fontlub">19 серпня 2016 року в Коломиї на площі Шевченка відбулося урочисте відкриття світло-музичного фонтану. Водограй збудований за кошти Міжнародного благодійного фонду «Покуття».\n\nВ оздобленні фонтану використали гранітні плити. Сам водограй обладнаний світло-динамічною підсвіткою і музичним супроводом.\n\nНа бокових панелях фонтану вмонтували елементи коломийської архітектури – зображення Музею писанки, ратуші, Катедрального собору Преображення Господнього УГКЦ, Національного музею Гуцульщини та Покуття ім. Кобринського.</string>
    <string name="skver_stud">Популярне місце проведення дозвілля молоді міста. \n\nРозташований у самому серці Коломиї, сквер слугує також локацією для проведення всіляких молодіжних акцій і концертів. Це стало можливим пілся реконструкції скверу у 2017 році, в ході якої у сквері спорудили сцену, встановили кілька десятків лавок, бруківку. \n\nВже кілька десятеліть, через особливість розташування (сквер знаходиться у невеликій заглибині), коломияни називають сквер «яма».</string>
    <string name="shevchoz">Одне з найпопулярніших місць літнього відпочинку коломиян.\n\nПоруч з озером знаходиться спортивний майданчик, імпровізований вуличний тренажерний майданчик. У озері можна ловити рибу, годувати лебедів, качок. Дорога навколо озера грунтова, бігати навколо зручно лише у суху пору року. Одразу за озером - дамба ріки Прут.\n\nЦікавий факт: 22 квітня 1989 року, при копанні котловану під озеро, ескаватором було викопано 300 кілограмовий якір. Цей якір знаходиться в експозиції музею історі міста Коломиї.</string>
    <string name="klashtor_dzerelo">Кляштор — міське джерело біля церкви святого Михаїла і зовсім недалеко від міської ратуші. Це пам’ятка природи й історії. Джерело, з якого монахи домініканського монастиря колись черпали воду, перетворилося згодом в міську криницю. \n\nКляштор у перекладі з польської мови означає «чернечий осідок». Монастиря, що дав назву міській криниці, давно вже немає, а джерело є й сьогодні. Щоправда, зважаючи на забруднення навколишнього середовища, біля кляштору встановили табличку з забороною вживання води. \n\nТеперішнього вигляду джерело набуло 1996 року.</string>
    <string name="oz_miske">Міське (раніше Комсомольське) озеро - популярне серед містян місце проведення дозвілля. У теплу пору року тут можна порибалити, поплавати на човні чи катамарані, побігати чи покататися на велосипеді навколо озера. Взимку, коли поверхня вкривається кригою, тут катаються на ковзанах, грають у хокей. \n\nПоруч з озером є кілька спортивних та дитячих майданчиків, що теж сприяє популярності цієї локації серед коломиян.</string>
    <string name="muzpys">Відкрито 23 вересня 2000 року під час Х Міжнародного Гуцульського фестивалю. \n\nЕкспозиція Музею налічує біль як 12 000 писанок і декоративних яєць із різних регіонів України та країн світу. У колекції писанкового розпису зберігаються традиції ще дохристиянських часів. \n\nУ конкурсі Сім чудес України Музей посів 8–е місце за голосами інтернет-користувачів і 17–е місце за голосами експертів.</string>
    <string name="font2">Відкритий 4 вересня 2015 року. Встановлений за кошти місцевих підприємців.</string>
    <string name="muzhucul">Коломийський музей народного мистецтва Гуцульщини та Покуття імені Йосафата Кобринського був заснований у 1926 році. У 1930-х роках коломийський музей «Гуцульщина» мав 4 відділи: історичний, гуцульського та культового мистецтва, етнографічний, а також архів і бібліотеку. \n\nРозміщений у центральній частині міста Коломиї, в будинку колишнього Народного дому (будівля зведена 1902 року). З 1920 по 1935 роки в будівлі проживав письменник і адвокат Андрій Чайковський. \n\nМузей збирає, зберігає, вивчає та популяризує твори народного мистецтва Гуцульщини та Покуття з найдавніших часів до наших днів.</string>
    <string name="muzist">Будівля збудована у другій половині 19 століння, як Коломийська повітова рада. З 1990 року в приміщенні функціонувала дитяча музична школа №2, з 1997 року - музей. \n\nІсторико-краєзнавчий музей у місті Коломия, створений 1990 року. \n\nВ приміщенні музею знаходиться 18 експозиційних фондових та службових приміщень. Загальний фонд нараховує більше 20 тисяч експонатів. \n\nВідвідавши музей можна дізнатись про різноманітні сторінки історії міста: Німецькі колонії Коломиї;  Освіта Коломиї кінця ХІХ -  першої половини ХХ століття; Економіка і торгівля міста в ХІХ –ХХ ст.; З історії єврейської громади міста; З історії українських етнічних земель сучасної Польщі до 1944 року і інші.</string>
    <string name="svitovyd_about">Відкритий у 2016 році. \n\nМистецький центр розташований в будівлях, зведених в Коломиї династією Габсбургів для потреб австрійського війська, й з приходом комуно-більшовиків були переобладнані в катівню смерті для тисяч борців за волю України. \n\nТут знаходиться концертний зал Габсбург, назва якого як данина пам'яті й подяка імперській родині Габсбургів за будівлі, що понад двісті років послуговують коломиянам. Крім того, тут розташована картинна галерея «Коло Ми Я».</string>
    <string name="shkola3">1907 рік - створена семирічна польська школа ім. св. Казимира. На час заснування школи і до 1918 року в школі навчалося від 30 до 100 учнів(точних даних немає). Вивчалися такі предмети: українська мова(руська),римо-католицька і єврейська релігії, рахунки, географія, історія, природа, співи.\n\n
1944 рік - перейменована у неповну середню польську школу №10. Крім інших предметів, в школі вивчали єврейську, римо-католицьку і греко-католицьку релігії. Навчання велося польською, а українська вивчалася, як предмет.\n\n
1946 рік - перейменована на семирічну школу №3 з українською мовою навчання.\n\n
1958 рік - перейменова на восьмирічну загальноосвітню школу №3. \n\n
1968 рік - добудований новий корпус школи: 8 класних кімнат, спортивний зал,кухня-їдальня.\n\n
1989 рік - загальноосвітня школа І-ІІ ступенів №3.\n\n
1995 рік - перейменована у загальноосвітню середню школу І-ІІІ ступенів №3.</string>
    <string name="ratusha_about">Побудована 1877 року, як приміщення для магістрату міста (колись на іншому місці стояла стара ратуша, яка згоріла 1865 р.). Споруда триповерхова, у плані П-подібна, зведена у стилі неоренесанс. Північний фасад виходить на початок проспекту Грушевського, східний — на вулицю Вайгеля.\n\nРатушна вежа наріжна, що є досить незвичним для такого типу споруд. Вежа зведена 1948 року, квадратна у плані, з простим декором. На вежі розміщений герб Коломиї, над ним — годинник. Ще вище, на рівні шостого поверху, влаштований балкон для обходу довкола вежі — з нього колись оглядали місто для швидшого оповіщення в разі пожежі.\n\nЗа легендою, 24 серпня 1745 року купці і міщани стали свідками, як перед дерев’яною ратушею кат Міхал Козловські розрубав на дванадцять шматків бездиханне тіло Олекси Довбуша.\n </string>
    <string name="shkola1">У 1849 році голова окружної Ради Микола Верещинський від імені коломиян звернувся до австрійського уряду з проханням відкрити в місті українську гімназію. \n\n1861 року дозволили відкрити цей навчальний заклад, але навчання велось німецькою і польською мовами. Тільки релігія, українська граматика і читанка - українською мовою. Спочатку винаймали приміщення коло церкви св. Михайла. У 1871 році (через 10 років) гімназія перейшла в новозбудоване приміщення, що є до сьогодні будинком школи №1. \n\nУ 1864-65  навчальному році в гімназії вчилося 125 українців, 86 поляків, 12 вірмен, 12 євреїв. Директором був Теодор Білоус. Поляків він не влаштовував, бо не був поляком. Тому домоглися його звільнення. Новий директор-поляк зменшував число українців, як вчителів, так і студентів. У 1882 році українців було вже тільки 35%. В цей період утисків вчилися Василь Стефаник, Лесь Мартович, Михайло Павлик, Марко Черемшина, Ярослав Пстрак, Володимир Навроцький, Остап Терлецький, Кирило Трильовський та ін.\n\n
Першим директором Коломийської української гімназії став Софрон Недільський у 1900 році. Цей рік вважається офіційно роком відкриття гімназії.\n\n
Коломийська СШ № 1 розпочала свою роботу в 1939 році на базі та в стінах колишньої української гуманітарної гімназії.\n\n
У 1971 році школі присвоєно звання колишнього учня гімназії, видатного українського новеліста Василя Стефаника.\n\n
1883 р. – Василь Стефаник вступає до польської гімназії в м. Коломиї (теперішня школа № 1), стає учасником таємного руху «Студентська громада».\n\n
1890 р. – Стефаника виключено з Коломийської гімназії за політичні переконання – відстоювання інтересів простого люду.\n\n
Джерело: https://koloschool1.e-schools.info/</string>
    <string name="gimnaz">25 квітня 1901 року для навчальних потреб сестер святої Урсули було збудовано цілий комплекс неороманського стилю. З 1939 по 1990 рік у приміщенні функціонувала середня школа №1. З 1990 року тут функціонує гімназія.</string>
    <string name="teater">Театр створений постановою уряду УРСР в кінці 1939 року в Коломиї в статусі державного. В 1849 році в Коломиъ вже був заснований перший український народний аматорський театр — це одна з перших театральних труп на теренах Галичини, яка давали вистави в Коломиї та в містах Галичини. Відповідно, театральне життя в Коломиї було дуже насичене й радянській владі прийшлося просто узаконити існуючі покутянські культурні традиції.</string>
    <string name="narodnijdim">Будівля споруджена в 1892 році.\n\nВ цьому приміщенні раніше розташовувалась «каса щаднича». В її просторому конференц-залі часто виступали українські митці: співачка Соломія Крушельницька, артисткаМарія Заньковецька, композитори Микола Лисенко, Дмитро Січинський, письменники Василь Стефаник і Наталія Кобринська, часто проходили концерти і урочисті вечори місцевої інтелігенції.\n\nДжерело: http://kolomiya.glo.ua/cultura/narodnij-dim-kolomiya.html</string>
    <string name="sokil_pro">У минулому - будівля пожежно-руханкового товариства «Сокіл».
        \n\nЗбудована 1895 року для польського спортивного товариства «Сокіл» на кошти, зібрані громадськістю міста. Автором оригінального проекту, в якому модерн поєднується з німецько-швейцарським стилем, є Іван Левинський. \n\nВежа з дерев’яним каркасом з трьох сторін декорована керамічним фризом роботи Валеріана Крицінського. \n\nДо 1939 року будівля належала польському спортивному товариству «Сокіл», за винятком 1918-1919 рр., коли тут містилася старшинська школа Української Галицької Армії. \n\nПісля II світової війни приміщення займав міський будинок культури, згодом – Будинок офіцерів. Від 2006 року тут був Молодіжний центр. \n\nНа фасаді будинку встановлено меморіальну дошку в ознаменування того, що у 1918-1919рр. тут містилася старшинська школа УГА (2008рік).</string>
    <string name="vokzal_about">Перше залізничне сполучення між містами Чернівці та Львів з вузловою станцією Коломия було відкрито у 1865 році.\n\n

У 1866 році була збудована будівля вокзалу, яка за своєю архітектурою набагато перевищує рівень аналогічних споруд в провінційних містах. В наші дні вокзал Коломия міститься в двоповерховій красивій будівлі. Інтер’єр досить простий, але відрізняється чистотою і доглянутістю. Станція обладнана локомотивним депо, пунктом технічного обслуговування з оглядовими і ремонтними цехами.</string>
    <string name="shkola9">1881 року до Коломийської скарбовні округи належало не мало й не багато, а шість тодішніх повітів таких як Городенківський, Надвірнянський, Печеніжинський, Косівський, Снятинський і навіть Заліщицький, що на Тернопіллі. Окрім того в п’ятнадцятьох містечках краю діяли скарбові відділи-філії. Відтоді й прикрасила наше середмістя кам’яниця цісарсько-королівської Крайової дирекції скарбової. Якщо назву цього закладу осучаснити, то матимемо банк і податкову інспекцію в комплексі. \n\n

Про високий статус інституції красномовно свідчив на аттику масивний герб імперії Габсбургів.</string>
    <string name="gonch">Колишня будівля розташована на вул. Верещинського 59, збудована 1893 р. за проектом архітектора Висякевича для заснованої 1875 р. гончарної школи. \n\n

У декорі фасаду використано керамічні елементи роботи Валеріана Крицінського. \n\n

У 1914 р. школу закрили, а все приладдя вивезли до Кракова. У міжвоєнний період тут містився міський осередок здоров’я, медичний заклад був і в роки німецької окупації, а від 1944 р. до 1950-х рр. – військова частина. Згодом будівля перейшла у житловий фонд.</string>
    <string name="kpsobor">Кафедральний собор Преображення Господнього УПЦ КП У Коломиї. Адреса: вулиця Гетьмана Івана Мазепи, 56-А.</string>
    <string name="myhsobor">Будівля споруджена в 1855 році на місці древнього домініканського монастиря і святого джерела. У 1871 році споруджена дзвіниця. До наших днів дійшла практично в незміненому вигляді. \n\n

Авторами іконостасу церкви та образів були відомий український художник К. Устиянович та угорський – Міклош. Відразу церква стала осередком духовного та національно-культурного розвитку українців Коломиї. \n\n

Настінні розписи храму виконувалися в декілька етапів коломийським митцем В. Крицінським. \n\n

У 1885 та 1892 роках при виконанні розписів йому допомагали викладачі гончарної школи С. М. Дубицький та С. М. Дачинський. Тоді були створені образи Христа Благословляючого, чотирьох євангелістів, хор ангелів. На сторожі віри та національної культури стояли церковні братства, які діяли при храмі. Серед них: “Братство Святого Архистратига Михаїла”, жіноче “Братство Пресвятої Родини”, “ Братство святого апостола Петра”. Найдовше проіснувало “Братство Пресвятої Родини”, основу якого складали коломийські жінки – парафіянки церкви Святого Архистратига Михаїла. Братство проіснувало аж до 9 вересня 1955 року.</string>
    <string name="yosafata">Будівля споруджена у 1775 році в стилі бароко, за проектом відомого на той час італійського архітектора Бернардо Меретина.  На той час це був парафіяльний римо-католицький костел Діви Марії. \n\n

Костел залишив помітний слід у церковному житті міста кінця XVII, початку ХХ століття, об’єднуючи віруючих поляків, а подекуди – німців та українців. Це був великий кам’яний собор, стіни якого чітко розділялися на яруси і були прикрашені пишним архітектурним декором. \n\n

Під час пожежі 1830 р. храм частково згорів, майже повністю був знищений його зовнішній вигляд. Відбудовчі роботи тривали аж до 1895 року. Під час реставрації значно змінився зовнішній вигляд костелу, був спрощений декор фасаду, зменшена кількість кам’яних деталей. \n\n

 За переказами, до цього костелу ходили, в основному, прості люди, сподіваючись на заступництво Божої Матері, тому його часто називали “простонародним”. В костелі знаходився чудотворний образ Пресвятої Діви Марії, або “Коломийської Божої Матері”. В 1939 році він був вивезений до Польщі. Освячена копія цього образу зараз знаходиться в римо-католицькому костелі Святого Ігнатія Лойоли по вул. Івана Франка. \n\n

В повоєнні радянські часи костел Діви Марії був закритий і після реконструкції внутрішніх приміщень перетворений в магазин “Дитячий світ”. З відновленням української державності, 1 грудня 1991 року храм був переосвячений і відновив свою діяльність, як греко-католицька церква священомученика Йосафата Кунцевича. \n\n

Джерело: http://www.rtic.if.ua/</string>
    <string name="loyola">В 1887 році заможна верхівка парафіяльного костелу Діви Марії, польська громада міста, звернулись до керівництва ордену “Товариства Ісуса” з листом, в якому запрошували до себе отців-єзуїтів і дозволяли їм збудувати в місті костел. Угода про це була підписана в 1895 році. Будівництво проводилось за проектом і під безпосереднім керівництвом інженера Н. Кжичковського. Кошторис проекту склав 50 тисяч золотих ринських. \n\nБагато коштів на будівництво костелу поступило від заможних католицьких родин Коломиї. З 1 жовтня 1897 року будівництво було завершено. Майже відразу після відкриття костел стали називати “панським”. Це вказувало на те, що більшість приходу складали заможні родини. Отці-єзуїти привезли з собою велику збірку церковних та світських книг на різних мовах. Частина цих книг збереглася і тепер знаходиться в фондах коломийського музею. \n\nМісіонерська діяльність єзуїтів в Коломиї не обмежувалась просвітительством. Вони займалися благочинністю, працювали в лікарнях, виправних закладах. В цілях підвищення рівня освіти та поширення католицької віри серед коломиянок в 1899 році була збудована окрема будівля монастиря та спеціальної школи сестер-урсулянок. Крім навчання та релігії сестри-урсулянки займались садівництвом та городництвом. \n\nТепер в цьому приміщенні знаходиться Коломийська гімназія ім. М. Грушевського, а сад, закладений сестрами-урсулянками і досі дарує свої плоди учням гімназії.\n\n
        Після другої світової війни єзуїтський костел Ігнатія Лойоли закрили. В часи радянської влади він тривалий час використовувався, як склад меблевого магазину. Лише в 1990 році костел повернули римо-католицькій громаді міста. В головному вівтарі була встановлена освячена копія образу Пресвятої Діви Марії. (Оригінал був вивезений в 1939 році з парафіяльного костелу до Польщі, де зараз і перебуває). \n\nВ храмі були проведені реставраційні роботи, стіни костелу прикрасили горельєфи сцен з життя Ісуса Христа. Гордістю храму став дзвін, який прибув з Нью-Йорка в 1995 році, був освячений владикою Маркіяном Трофім’яком, і встановлений у вежі костелу. \n \nДжерело: http://www.rtic.if.ua</string>
    <string name="katolspb">Найбільший греко-католицький храм на заході України. Збудований у 1998 році. Архітектор Віктор Мицай. \n\n

 Освятили новозбудований храм у 2012 році. Варто відзначити, що храм є двоповерховим і 52 метрів заввишки, може вмістити на першому поверсі близько двох тисяч вірян, а на другому – три тисячі людей. \n\n

Собор цегляний, а кошти на куполи пожертвував Йоан Павло ІІ, коли приїздив в Україну у 2001 році. \n\n

Біля храму в найближчому майбутньому планують збудувати 60-метрову дзвіницю.</string>
    <string name="blagovcerkv">Благовіщенська церква може вважатися найдавнішим зразком гуцульського дерев"’"яного храму, який зберігся до нашого часу. Незважаючи на існування двох точок зору щодо дати зведення церкви (1587 р. та XVIII ст.), натурне обстеження головних архітектурно-конструктивних вузлів будівлі дає змогу віднести її будівництво на кінець XVI ст. \n\n
        Як і більшість церковних споруд цієї групи, пам"’"ятка - хрещата в плані, п"’"ятизрубна, з одним центральне розташованим верхом. Усі п"’"ять зрубів мають чотирикутну в плані форму та витягнуті по горизонталі пропорції, що надає споруді підкреслено присадкуватого характеру. Це враження посилюється влаштуванням навколо церкви обхідної галереї-піддашшя на фігурних кронштейнах, що є найвиразнішим горизонтальним акцентом в об’ємній композиції споруди. Восьмигранний верх над центральним зрубом також підкреслює горизонтальний характер композиції.\n\n
        Дзвіниця, збудована у XVIII ст., є найпоширенішим на Гуцульщині різновидом дерев"’"яної дзвіниці типу “четверик на четверику”. Перший ярус - зрубний четверик, 2-й - відкрита аркада-галерея, увінчана невисоким наметовим дахом.\n\n
        Як і церква, дзвіниця вирізняється підкреслено горизонтальними пропорціями, чому сприяє влаштування навколо неї розлогого піддашшя на фігурних кронштейнах. Пам’ятка є одним з найдосконаліших ансамблів гуцульської народної архітектури. \n \nДжерело: http://www.rtic.if.ua</string>
    <string name="cerkvmyk">Будівлю споруджено в 1873-1875 роках на тодішній північній околиці міста як молитовний будинок протестантсько-лютеранської громади німецької колонії Багінсберг (заснованої в 1818 році) міста Коломиї. Цегляно-кам"`"яний будинок,покритий оцинкованою бляхою. Збудовано на зібрані кошти громади колонії та приватні пожертвування. \n\n
        Будинок освячений і відкритий 25 жовтня 1875 року. До цієї релігійної громади тоді належали й протестанти інших німецьких колоній міста : Славці (Славіц), Августдорф,Константинівка,Мікульсдорф,Нойдорф та Бредтгайм. В 1890 році парафія налічувала 1000 душ.\n\n
        В січні 1940 року всі колоністи виїхали до Німеччини. Після війни в радянські часи в молитовному будинку років 20 був склад льону підприємства «Заготзбутльон». Згодом склад машинобудівного заводу «Коломиясільмаш». З 1997 року після переосвячення - церква Святого Миколая Чудотворця Української греко-католицької церкви.</string>
    <string name="synagoga_about">Храм юдейської громади на вул. Пекарській збудовано у другій половині ХІХ століття.</string>
    <string name="russobor">Миколаєво-Успенський собор у місті є відносно новою  спорудою. Будівлю зведено нещодавно – в 1997 році. Храм належить до Московського патріархату, відкритий для відвідування протягом дня.</string>
    <string name="baptysty">Церква Євангельських християн-баптистів знаходиться у Коломиї за адресою: вулиця Гетьмана Івана Мазепи, 93.</string>

    <string name="mon1">Парк скульптур з каменю біля знаменитого та єдиного у всьому світі Музею писанкового розпису. \n\nАвтор проекту Оксана Островська.  Скульптури ж створені сімома мистцями з різних регіонів України: Львова, Запоріжжя, Кам"’"янця-Подільського, Івано-Франківська і Коломиї. \n\nУ парку можна побачити такі скульптури: Дарія Альошкіна «Кура чубатура», Соломія Гороб"’"юк «Матір долі», Сергій Жолудь «Народження», Сергій Кляпетура «Мелодія надії», Гордій Старух «Нерозлучники», Роман Захарчук «Початок», Антон Лубій «Хранитель традицій».</string>
    <string name="mon2">Відкритий 27 серпня 2012 року. Скульпторами пам"'"ятника є Василь Андрушко (Коломия) та Василь Гурмак (Львів), архітектор проекту — Олег Пріць (Коломия).\n\n

Майже трьохметровий пам"'"ятник відлито в бронзі львівським підприємством «ПікАрт». За проектом передбачалось облаштувати навколо пам"'"ятника оновлений однойменний сквер. На жаль, і до цього часу можна спостерігати відсутність гранітних плит в оздобленні скверу - робота до кінця так і не була завершена.</string>
    <string name="mon3">Відкритий 18 серпня 1991 у період відзначення 750-річчя від першої писемної згадки про Коломию. Автор — скульптор Віталій Рожик.\n\n

Пам"'"ятник С. Бандері у Коломиї — точна копія пам"'"ятника, встановленого у рідному селі Бандери — Старому Угринові Калуського району Івано-Франківської обл., що його руйнували невідомі диверсанти (очевидно, спецелужби колишнього СРСР) на світанку 10 липня 1991.\n\n

Матеріал - штучний світлий камінь. Спорудження пам"'"ятника значною мірою виконували активісти демократичних об"'"єднань і добровольці у позаробочий час і безкоштовно, а місце встановлення пам"'"ятника цілодобово охороняли аж до дня відкриття.\n\n

Цікавий факт: до постаменту лягла грудочка землі з могили Провідника ОУН у Мюнхені.</string>
    <string name="mon4">Відкритий 22 серпня 1993 року у ценрі міста. Скульптори М. Посікіра, В. Римар, Л. Яремчук та архітектор В. Каменщик. Матеріал пам"'"ятника - бронза (більше 600 кілограм).\n\n

На відкритті, серед інших, виступав народний депутат України В"'"ячеслав Чорновіл.</string>
    <string name="mon5">Встановлено 20 вересня 1992 року на честь 100-річчя першого українського класу Коломийської гімназії.\n\n

Погруддя було створене і встановлене на добровільні внески викладачів гімназії скульпторами Володимиром Дмитровичем Римаром та Галиною Дмитрівною Римар. Розташований пам"'"ятник у внутрішньому дворі гімназії імені М. Грушевського по вулиці Івана Франка, 19.</string>
    <string name="mon6">Встановлено 14 жовтня 1974 року навпроти коломийського драмтеатру. Раніше, у 1970 році на цій же площі було відкрито кінотеатр імені Мирослава Ірчана (зараз приміщення супермаркету).</string>
    <string name="mon7">Відкритий 19 жовтня 1997 року (скульптор В. Одрехівський). На відкритті був присутній син генерала УПА Р. Шухевича Ю. Шухевич. Встановили пам"'"ятник у міському парку, який зараз носить назву імені Кирила Трильовського.</string>
    <string name="mon8">Відкритий у 1952 році. Автори бюсту: Є. Зиндра, І. Боднарук, В. Перепадя. Матеріал бюсту - цемент і бутовий камінь. \n\n
Пам"'"ятник встановили на заміну попередньому (1945), зробленому з гіпсу, який невідомі постійно нищили. Парк, у якому встановлено бюст, як і озеро поруч, називається Шевченківським.</string>
    <string name="mon9">Відкритий 5 січня 2008 року. Прообразом монументу став сотенний УПА Мирослав Симчич («Кривоніс»).\n\n
Пам"'"ятник заввишки три метри встановили за ініціативи Героя України, нині покійного Василя Ткачука. Автором монумента став скульптор Роман Захарчук. Цікавий факт: раніше тут був пам´ятник пролетарям.</string>
    <string name="mon10">Відкритий 20 серпня 2016 року. Ініціатор встановлення - Валерій Ковтун. Дизайн розробив заслужений художник України Мирослав Ясінський, а втілили задум у камені скульптори Роман Захарчук та Михайло Шкраб"’"юк.\n\n

Пам"'"ятник вшановує пам"’"ять перших коломийських видавців братів Білоусів, символізує пошану до друкованого слова, як основи цивілізаці. Відкриття приурочили до дня святкування 775-ліття Коломиї.</string>
    <string name="mon11">Cпоруджено у 1898 році, скульптор С. Дачинський. Розташований у парку ім. К. Трильовського. 5 червня 1898 року у середмісті Коломиї відбувся урочистий похід коломийських поляків, українців і євреїв з нагоди 100-річчя від дня народження визначного генія польської нації А. Міцкевича, а відтак – відкриття в міському парку його пам"’"ятника.\n\n
На урочистостях були присутні місцева польська влада, гості з Чернівців, Станіславова, Тернополя, Львова та Снятина, кількосот польських селян з Ценяви і Великої Кам"’"янки, тепер Коломийського р-ну, робітники з мишинської і ковалівської копалень.</string>
    <string name="mon12">Пам"’"ятник жертвам Чорнобильської трагедії встановлено в 2002 році. Коломийська громадська організація інвалідів “Союз Чорнобиль України” власними силами встановила монумент полеглих в боротьбі з радіаційним забрудненням, як нагадування про незліченні скалічені та загублені долі.</string>
    <string name="mon13">Меморіальний комплекс пам"'"яті воїнів України, полеглих в Афганістані.\n\n
Відкрито 2 листопада 2003 року спілкою ветеранів Афганістану Коломийщини.</string>
    <string name="mon14">Меморіал воїнам Радянської армії, що загинули в роки другої світової війни (1941-1945) під час визволення міста, споруджено в 1954 році. Реконструкцію проведено в 1986 році (пл. Героїв), архітектор О. Миханько.\n\n
Зараз площа, на якій знаходиться монумент, називається Площею Скорботи. </string>
    <string name="mon15">Встановлено 1991 року, до святкування 750-ліття першої писемної згадки про Коломию (автор – Ілько Коваль зі Снятина).\n\n
Знак розташований приблизно на тому ж місці, де  28 травня 1914 року відбулося урочисте відкриття пам"’"ятника Кобзареві, і де, як тільки розпочалася Перша світова війна, російські вояки демонтували Шевченкове погруддя.</string>
    <string name="mon16">Пам’ятник жертвам фашизму, побудований з залізобетону у 1967 році. Меморіал має форму прямокутника. Висота 2 метри, ширина 2 метри, довжина 0,60 метра.\n\n
З правого боку зображення жінки у скорботі, з лівого - напис:\n\n
«Прохожий, зупинись! Вшануй хвилиною мовчання розстріляних фашистами в місті Коломиї 25 тисяч радянських громадян. Фашизм не повинен повторитися. 1967 рік.»</string>
    <string name="mon17">Відкрито 29 вересня 2013 року.\n\n
Андрій Федчук — український боксер, призер Олімпійських ігор. Заслужений майстер спорту України з боксу. Бронзову олімпійську медаль він виборов на сіднейській Олімпіаді у першій важкій вазі. Почесний громадянин міста Коломия (посмертно).</string>
    <string name="mon18">Бюст І. П. Павлова знаходиться в подвір"'"ї коломийської центральної районної лікарні.\n\n
Іван Петрович Павлов (14 (26) вересня 1849, Рязань — 27 лютого 1936, Ленінград) — фізіолог, творець науки про вищу нервову діяльність і уявлень про процеси регуляції травлення; засновник найбільшої російської фізіологічної школи; лауреат Нобелівської премії в галузі фізіології або медицини у 1904 році «За роботу з фізіології травлення».</string>
    <string name="mon19">Встановлено на бульварі Лесі Українки біля Гардинної фабрики.\n\n
Матеріал - бетон, постамент 1,2 метри, фігура - 3 метри заввишки.</string>
    <string name="mon20">Відкрито 19 серпня 2016 року, в 775-у річницю першої писемної згадки про Коломию. Автор - місцевий художник і скульптор  Олег Лобурак.\n\n
Котика-Скрипаля встановлено у центрі парку імені Кирила Трильовського. Пам"'"ятник зображає кота у гуцульській крисані, який грає на скрипці. А на поясі в нього – чарівний ґудзик.</string>
    <string name="mon21">Пам"'"ятник, який слугував окрасою коломийського парку ще з радянських часів. Зараз знаходиться у занедбаному стані.</string>

</resources>